\documentclass{../../presentation}

\title{Διανύσματα}
\subtitle{Εσωτερικό Γινόμενο Διανυσμάτων}
\author[Λόλας]{Κωνσταντίνος Λόλας}
\institute[$10^ο$ ΓΕΛ]{$10^ο$ ΓΕΛ Θεσσαλονίκης}
\date{}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}
\begin{frame}{Τι, δεν τελειώσαμε με τα διανύσματα?}
  Αν προσέχατε μιλήσαμε για:
  \begin{enumerate}
    \item τι είναι
    \item μέτρο
    \item άθροισμα - διαφορά
    \item πολλαπλασιασμό με αριθμό
    \item ισότητα
    \item παραλληλία
          \only<2>{\item τι έμεινε...}
          \only<3>{\item γωνίες, καθετότητα...}
  \end{enumerate}
  \only<2>{
    \begin{figure}
      \centering
      \includegraphics[width=0.4 \textwidth]{"../images/whatelse"}
    \end{figure}
  }
\end{frame}

\begin{frame}{Νέος κόσμος}
  Κάθε διανυσματικός χώρος (?), εφοδιάζεται με ένα δικό του εσωτερικό γινόμενο. Για εμάς, να ναι καλά ο Ευκλείδης!
  \begin{block}{Ευκλείδειο Εσωτερικό Γινόμενο}
    Έστω $\vec{α}=(x_α,y_α)$ και $\vec{β}=(x_β,y_β)$. Ορίζουμε εσωτερικό γινόμενο την πράξη $\mathbb{R^2}\cdot\mathbb{R^2}\to\mathbb{R}$:
    $$\vec{α}\cdot\vec{β}=x_αx_β+y_αy_β$$
  \end{block}
  Ή απλά για τους noobάδες: \emph{εσωτερικό γινόμενο}
\end{frame}

\begin{frame}{Ναι αλλά πού είναι η γωνία?}
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8 \textwidth]{"../images/missing"}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Για δυνατούς λύτες}
  Αν μάθατε τον τύπο των συνημιτόνων:
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.35 \textwidth]{"../images/dotproductproof"}
  \end{figure}
  \begin{align*}
    |AB|^2                           & =|OA|^2+|OB|^2-2|OA|\cdot|ΟΒ|\cdot συνθ                             \\
    \sqrt{(x_2-x_1)^2+(y_2-y_1)^2}^2 & =\sqrt{x_1^2+y_1^2}^2+\sqrt{x_2^2+y_2^2}^2-2|OA|\cdot|ΟΒ|\cdot συνθ \\
    -2(x_1x_2+y_1y_2)                & =-2|OA|\cdot|ΟΒ|\cdot συνθ                                          \\
    x_1x_2+y_1y_2                    & =|OA|\cdot|ΟΒ|\cdot συνθ
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Τι, δεύτερος τύπος?}
  Στο βιβλίο τον μαθαίνετε ως πρώτο (και stick to it)
  \begin{block}{Ευκλείδειο Εσωτερικό Γινόμενο}
    Έστω $\vec{α}$ και $\vec{β}$ δύο μη μηδενικά διανύσματα. Ορίζουμε εσωτερικό γινόμενο την πράξη
    $$\vec{α}\cdot\vec{β} = |\vec{α}|\cdot|\vec{β}|\cdot συνθ$$
  \end{block}
  \only<2->{
    Problems, problems, problems!

    Τι γίνεται αν $\vec{α}=\vec{0}$ ή $\vec{β}=\vec{0}$?
  }

\end{frame}

\begin{frame}{Και ναι ήρθε η ώρα!}
  Απλά από τον προηγούμενο τύπο $\vec{α}\cdot\vec{β} = |\vec{α}|\cdot|\vec{β}|\cdot συνθ$
  \begin{itemize}
    \item<1-> $\vec{α}\upuparrows\vec{β}\iff \vec{α}\cdot\vec{β} = |\vec{α}|\cdot|\vec{β}|$
    \item<2-> $\vec{α}\updownarrows\vec{β}\iff \vec{α}\cdot\vec{β} = -|\vec{α}|\cdot|\vec{β}|$
    \item<3-> $\vec{α}\perp\vec{β}\iff \vec{α}\cdot\vec{β} = 0$
    \item<4-> $\vec{α}^2=|\vec{α}|^2$
    \item<5-> $|\vec{α}|=\sqrt{\vec{α}^2}$
          \only<6> {και το αστέρι μας...}
    \item<7-> $συνθ=\dfrac{\vec{α}\cdot\vec{β}}{|\vec{α}|\cdot|\vec{β}|}$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Και λίγο ιδιότητες της νέας πράξης}
  Η απoδείξεις είναι απλές...
  \begin{itemize}
    \item<1-> $\vec{α}(\vec{β}+\vec{γ})=\vec{α}\vec{β}+\vec{α}\vec{γ}$ (Επιμεριστική)
    \item<2-> $\vec{α}\vec{β}=\vec{β}\vec{α}$ (Αντιμεταθετική)
    \item<3-> $λ(\vec{α}\vec{β})=\vec{α}(λ\vec{β})=λ\vec{α}\vec{β}$ (Προσεταιριστική με πραγματικό)
    \item<4-> Γενικά $\vec{α}(\vec{β}\vec{γ})\ne (\vec{α}\vec{β})\vec{γ}$, αλλά γιατί?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5 \textwidth]{"../images/relief"}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  Στο moodle θα βρείτε τις ασκήσεις που πρέπει να κάνετε, όπως και αυτή τη παρουσίαση
\end{frame}

\section{Ασκήσεις}

\begin{askisi}
  Δίνονται δύο διανύσματα $\vec{α}$, $\vec{β}$ για τα οποία ισχύουν $|\vec{α}|=2$, $|\vec{β}|=1$ και $\widehat{(\vec{α }, \vec{β })}=\dfrac{\pi}{3}$. Να υπολογίσετε:
  \begin{enumerate}
    \item<1-> $\vec{α}\vec{β}$
    \item<2-> $\vec{α}^2$
  \end{enumerate}
  %\hyperlink{Λύση1}{\beamerbutton{Λύση}}

\end{askisi}

\begin{askisi}
  Αν $\vec{α}\updownarrows\vec{β}$, $|\vec{α}|=3$ και $\vec{α}\vec{β}=-6$, να βρείτε το $|\vec{β}|$
  %\hyperlink{Λύση2}{\beamerbutton{Λύση}}

\end{askisi}

\begin{askisi}
  Αν $\vec{α}\perp\vec{β}$, $\vec{α}\updownarrows\vec{γ}$ και $|\vec{α}|=|\vec{γ}|=1$, να υπολογίσετε την τιμή της παράστασης
  $$(\vec{α}\vec{β})^{2023}+|\vec{α}\vec{γ}|$$
  %\hyperlink{Λύση3}{\beamerbutton{Λύση}}

\end{askisi}

\begin{askisi}
  Αν $\vec{α}=(2,3)$ και $\vec{β}=(4,5)$ να υπολογίσετε τα:
  \begin{enumerate}
    \item<1-> $\vec{α}\vec{β}$
    \item<2-> $\vec{α}^2$
  \end{enumerate}
  %\hyperlink{Λύση4}{\beamerbutton{Λύση}}

\end{askisi}

\begin{askisi}
  Αν τα διανύσματα $\vec{α}=(x-1,-4)$, $\vec{β}=(6,x)$ είναι κάθετα, να βρείτε το $x$

  %\hyperlink{Λύση5}{\beamerbutton{Λύση}}

\end{askisi}

\begin{askisi}
  Να αποδείξετε ότι το τρίγωνο $ΑΒΓ$ με $Α(1,2)$, $Β(3,4)$ και $Γ(5,-2)$ είναι ορθογώνιο με $Α=90^{\circ}$
\end{askisi}

\begin{askisi}
  Δίνεται ένα διάνυσμα $\vec{\nu}=(2,-1)$. Να βρείτε το διάνυσμα $\vec{v}$, ώστε να ισχύει $\vec{v}\vec{\nu}=0$ και $|\vec{v}|=\sqrt{5}$
\end{askisi}

\begin{askisi}
  Δίνονται δύο διανύσματα $\vec{α}$, $\vec{β}$ για τα οποία ισχύουν $|\vec{α}|=2$, $|\vec{β}|=3$ και $\widehat{(\vec{α }, \vec{β })}=\dfrac{2\pi}{3}$. Να υπολογίσετε:
  \begin{enumerate}
    \item<1-> $(\vec{α}-2\vec{β})(3\vec{α}+\vec{β})$
    \item<2-> $(3\vec{α}-\vec{β})^2$
  \end{enumerate}

  %\hyperlink{Λύση7}{\beamerbutton{Λύση}}

\end{askisi}

% \begin{askisi}
%   Δίνονται τα διανύσματα $\vec{α}=(-2,1)$, $\vec{β}=(3,1)$ και $\vec{γ}=(0,-3)$. Να βρείτε τα:

%   \begin{enumerate}
%     \item<1-> $(3\vec{α})(-\vec{γ})$
%     \item<2-> $\vec{α}(\vec{β}-2\vec{γ})$
%     \item<3-> $(|\vec{γ}\vec{α}|)\vec{β}$
%   \end{enumerate}

%   %\hyperlink{Λύση8}{\beamerbutton{Λύση}}

% \end{askisi}

% \begin{askisi}
%   Δίνονται δύο κάθετα διανύσματα $\vec{α}$ και $\vec{β}$ με $|\vec{α}|=\sqrt{2}$, $|\vec{β}|=\sqrt{3}$. Να δείξετε ότι τα διανύσματα $\vec{v}=\vec{α}-2\vec{β}$ και $\vec{\nu}=3\vec{α}+\vec{β}$ είναι κάθετα.
%   %\hyperlink{Λύση9}{\beamerbutton{Λύση}}

% \end{askisi}

\begin{askisi}
  Αν $|\vec{α}|=2$, $|\vec{β}|=3$ και $\widehat{(\vec{α }, \vec{β })}=\dfrac{5\pi}{6}$. Να βρείτε το μέτρο του διανύσματος
  $$\vec{v}=2\vec{α}-3\vec{β}$$
  %\hyperlink{Λύση10}{\beamerbutton{Λύση}}

\end{askisi}

% \begin{askisi}
%   Δίνονται δύο διανύσματα $\vec{α}$, $\vec{β}$ για τα οποία ισχύουν $|\vec{α}|=1$, $|\vec{β}|=\sqrt{2}$ και $\widehat{(\vec{α }, \vec{β })}=45^{\circ}$ και το παραλληλόγραμμο $ΑΒΓΔ$ με $\widehat{ΑΒ}=λ\vec{α}+\vec{β}$ και $\widehat{ΑΔ}=\vec{α}+\vec{β}$. Να βρείτε το $λ$ ώστε το μήκος της διαγωνίου $ΑΓ$ να είναι $2$.
%   %\hyperlink{Λύση11}{\beamerbutton{Λύση}}

% \end{askisi}

% \begin{askisi}
%   \begin{enumerate}
%     \item<1-> Αν $\vec{v}$ και $\vec{\nu}$ δύο διανύσματα, να αποδείξετε ότι
%           $$|\vec{v}+\vec{\nu}|^2+|\vec{v}-\vec{\nu}|^2=2|\vec{v}|^2+2|\vec{\nu}|^2$$
%     \item<2-> Αν για τα διανύσματα $\vec{v}$ και $\vec{\nu}$ ισχύουν $|\vec{v}|=1$, $|\vec{\nu}|=2$ και $|\vec{v}+\vec{\nu}|=3$, να βρείτε το $|\vec{v}-\vec{\nu}|=3$
%   \end{enumerate}
%   %\hyperlink{Λύση12}{\beamerbutton{Λύση}}

% \end{askisi}

\begin{askisi}
  Αν $|\vec{α}|=1$, $|\vec{β}|=2$ και $\vec{α}\cdot(\vec{α}-\vec{β})=2$. Να βρείτε τη γωνία των διανυσμάτων $\widehat{(\vec{α }, \vec{β })}$
  %\hyperlink{Λύση13}{\beamerbutton{Λύση}}

\end{askisi}

\begin{askisi}
  Αν $\vec{α}=(2,-1)$, $\vec{β}=(3,1)$ να βρείτε την γωνία των διανυσμάτων $\vec{α}$ και $\vec{β}$.
\end{askisi}

\begin{askisi}
  Δίνονται τα διανύσματα $\vec{α}$ και $\vec{β}$, όπου το $\vec{α}$ είναι μοναδιαίο, $|\vec{β}|=2$ και η γωνία των διανυσμάτων $\vec{α}$ και $\vec{α}$ είναι $120^{\circ}$. Να βρείτε την γωνία των διανυσμάτων $\vec{δ}$ και $\vec{α}$, όπου $\vec{δ}=2\vec{α}-\vec{β}$.
\end{askisi}

\begin{askisi}
  \begin{enumerate}[<+->]
    \item     Αν $\vec{\nu}$ και $\vec{u}$ είναι δύο διανύσματα, τότε να αποδείξετε ότι:
          $$|\vec{v}+\vec{\nu}|^2+|\vec{v}-\vec{\nu}|^2=2|\vec{v}|^2+2|\vec{\nu}|^2$$
    \item    Αν για τα διανύσματα $\vec{v}$ και $\vec{\nu}$ ισχύουν $|\vec{v}|=1$, $|\vec{\nu}|=2$ και $|\vec{v}+\vec{\nu}|=3$, να βρείτε το $|\vec{v}-\vec{\nu}|$
  \end{enumerate}
\end{askisi}

\begin{askisi}
  Αν $|\vec{α}|=2$, $|\vec{β}|=1$ και $\widehat{(\vec{α }, \vec{β })}=\dfrac{2\pi}{3}$ και $\vec{α}+2\vec{β}+\vec{γ}=\vec{0}$, να υπολογίσετε:
  \begin{enumerate}
    \item<1-> το μέτρο του $\vec{γ}$
    \item<2-> την τιμή της παράστασης $\vec{α}\vec{γ}+\vec{β}\vec{γ}$
  \end{enumerate}
  %\hyperlink{Λύση16}{\beamerbutton{Λύση}}

\end{askisi}

% \begin{askisi}
%   Αν για τα μη μηδενικά διανύσματα $\vec{α}$, $\vec{β}$ και $\vec{γ}$, ισχύουν
%   $$\dfrac{|\vec{α}|}{2}=\dfrac{2|\vec{β}|}{3}=\dfrac{|\vec{γ}|}{5} \text{ και } \vec{α}-2\vec{β}+\vec{γ}=\vec{0}$$
%   να αποδείξετε ότι:
%   \begin{enumerate}
%     \item<1-> $\vec{α}=-\dfrac{4}{3}\vec{β}$
%     \item<2-> $\vec{β}\parallel \vec{γ}$
%   \end{enumerate}
%   %\hyperlink{Λύση17}{\beamerbutton{Λύση}}

% \end{askisi}

\begin{askisi}
  Έστω τα διανύσματα $\vec{α}$, $\vec{β}$ με $|\vec{α}|=2$, $|\vec{β}|=1$ και $\widehat{(\vec{α }, \vec{β })}=\dfrac{2\pi}{3}$
  \begin{enumerate}
    \item<1-> Να αποδείξετε ότι: $\vec{α}-2\vec{β}\ne \vec{0}$
    \item<2-> Να βρείτε διάνυσμα $\vec{x}$, ώστε:
          \begin{itemize}
            \item $\vec{x}\parallel (\vec{α}-2\vec{β})$ και
            \item $\vec{β}\perp (\vec{α}-\vec{x})$
          \end{itemize}
  \end{enumerate}
  %\hyperlink{Λύση18}{\beamerbutton{Λύση}}

\end{askisi}

\begin{askisi}
  Αν $\vec{α}=(x,3)$ και $\vec{β}=(1,7)$, να βρείτε την τιμή του $x$ ώστε $\widehat{(\vec{α }, \vec{β })}=\dfrac{\pi}{4}$
  %\hyperlink{Λύση19}{\beamerbutton{Λύση}}

\end{askisi}

\begin{askisi}
  Δίνονται τα σταθερά σημεία $Α$ και $Β$. Να βρείτε το γεωμετρικό τόπο των σημείων $Μ$ του επιπέδου, για τα οποία ισχύει $|\overrightarrow{ΜΑ}-2\overrightarrow{ΜΒ}|=\sqrt{\overrightarrow{ΜΑ}^2+4\overrightarrow{ΜΒ}^2}$
  %\hyperlink{Λύση20}{\beamerbutton{Λύση}}

\end{askisi}

\begin{askisi}
  Δίνεται τρίγωνο $ΑΒΓ$ με $(ΑΒ)=6$. Να βρείτε το γεωμετρικό τόπο των σημείων $Μ$ του επιπέδου, για τα οποία ισχύει:
  $$\overrightarrow{ΜΑ}\cdot \overrightarrow{ΜΓ}=7+\overrightarrow{ΜΑ}\cdot \overrightarrow{ΒΓ}$$
  %\hyperlink{Λύση21}{\beamerbutton{Λύση}}

\end{askisi}

\end{document}